

Chapitre 3: arithmétique modulaire

Nombres premiers: simplement réécrire la liste des nombres premiers et ensuite diviser.

Division euclidienne: multiplier le quotient afin d'éliminer le plus haut degré du polynôme.

MOD:

le mod est simplement le reste entre la division entre 2 termes.

Inverse modulaire:

L'inverse modulaire de a modulo n signifie que lorsqu'on multiplie a par n , on retrouve 1.

$$ax \equiv 1 \pmod{n}$$

⚠ a peut être inversé dans n uniquement si leur PGCD = 1. (Bodet-Bézout)

Le PGCD peut s'écrire ainsi

$$ax + ny = \text{PGCD}(a, n)$$

$$\Leftrightarrow ax + ny = 1$$

Le coefficient x sera l'inverse de a dans n .

Résolution dans un tableau:

| r | s | t | Q |
|-----|-----|-----|-------|
| a | 1 | 0 | X |
| n | 0 | 1 | Q_i |

$$r_i: r_{i-2} - (r_{i-1} \cdot Q_{i-1})$$

$$s_i: t_{i-2} - (t_{i-1} \cdot Q_{i-1})$$

$$t_i: s_{i-2} - (s_{i-1} \cdot Q_{i-1})$$

Pour chaque nouvelle ligne, je dois soustraire

l'élément 2 lignes au-dessus par la ligne au-dessus $\times Q$.

Q : la colonne des quotient

Exemple: inverse de 7 dans 26

D'abord, j'initialise tout

| r | s | t | Q |
|-----|-----|-----|-----|
| 26 | 1 | 0 | |
| 7 | 0 | 1 | 3 |

↗ quotient de $26/7$

Le passe à la ligne suivante en faisant les opérations nécessaires:

$$r = 26 - (7 \times 3) = 5$$

$$s = 1 - (0 \times 3) = 1$$

$$t = 0 - (1 \times 3) = -3$$

| r | s | t | Q |
|-----|-----|-----|-----|
| 5 | 1 | -3 | 1 |

↗ quotient de $7/5$

⚠ pour calculer le quotient on va prendre le reste de notre ligne actuelle et le faire diviser par celui de la ligne précédente

Ligne suivante:

$$r = 7 - (5 \cdot 1) = 2$$

$$s = 0 - (1 \cdot 1) = -1$$

$$t = 1 - (-3 \cdot 1) = 4$$

| r | s | t | Q |
|-----|-----|-----|-----|
| 2 | -1 | 4 | 2 |

Et ainsi de suite jusqu'à ce que le reste vaille 1

| r | s | t | Q |
|-----|-----|-----|-----|
| 1 | 3 | -11 | 2 |

Cela veut dire que l'écriture finale sera

$$\text{PGCD}(26, 7) = 3 \cdot 26 + (-11) \cdot 7 = 1$$

Donc l'inverse de 7 dans 26 sera -11

⚠ **grosse erreur**: lorsque le coefficient est négatif, il faut le soustraire au modulaire donc $26 - 11 = 15$